\documentclass[UTF8]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\author{隋唯一 2017011430}

\title{DPLL 实验报告}
\date{\today}
\maketitle

\section{实验目标}
实现一个简单的DPLL算法，对输入的cnf范式判定其可满足性，并给出一个使其为真的解释。
\section{实验思路}
DPLL算法基于深度优先搜索，所以总的时间复杂度是$O({2^n})$，关键是如何在细节上优化。\\
一个最直观的想法就是对所有的变量，逐一实验其所有的解释。比如，假定有三个变量$V_{1},V_{2},V_{3}$，先令其全部为true （当前指针指向$V_{3}$)，检查cnf是否为真。若为真，返回true 以及当前的状态；若为假，指针暂不回退，指针指向的变量为false，再进行对cnf的检查。此时由于指针指向的变量true与false两个值都已经试验过了，所以当前变量（或说节点）置为“脏”，指针回退一步，指向$V_{2}$，并令$V_{2}$为false，$V_{3}$重新置为true。 如此循环，直到找到令cnf为真的解释，或所有可能都已经尝试。\\
然而这么做有一个问题，指针的回退不够智能，这种每次只回退一个节点，且直到所有节点都已经赋值才开始检查cnf的算法实际上等价于暴力遍历。比如，对于三个变量的情况，相当于遍历从000 到111的所有二进制数。\\
对于一个cnf，如果当前能够判断有一个子句是假，那么整个cnf都为假，指针就可以回退。对于cnf的一个子句，如果能判断一个literature为真，那这个子句就是真，可以跳出这个子句，进行对下一个子句的判断。也就是说，某些情况下，没有确定所有变量的取值，就可以判定cnf为假（此时指针回退），或cnf 为真（返回解）。\\
指针回退的目的地，应当是当前节点上溯，遇到的第一个还可以尝试的祖先节点（就是说，这个节点并没“脏”）。
\section{算法实现}
\subsection{存储结构}
\lstinputlisting [language=C++,firstline=12,lastline=20]{DPLL.cpp}
这里，每一个atom就是一个节点，每个节点有三个状态0，1，2，0代表这个节点被刚刚扩展，还没有尝试true或false；1代表这个节点已经尝试过false，如果在这个节点上再扩展应该把它置为true；2代表这个节点的true与false都已经试过了，都不能令cnf为真，应该回溯。使用atomStatus存储节点的状态。
\subsection{整体框架}
\lstinputlisting[language=C++,firstline=1,lastline=28]{skeleton.cpp}
这是一个典型的dfs框架，但是并没有维护一个二叉链表，而是用atomStatus维护搜索树。注意，指针回退到某一个变量时，这个变量之后的所有变量的atomStatus都置为0，因为此时它们的祖先发生了变化。
\subsection{对特定解释的判断}
\lstinputlisting[language=C++,firstline=33,lastline=65]{DPLL.cpp}
这里的判断思路就是二层循环，外循环是每一个子句，内循环是子句中的每一个literature。每一个内循环中，有一个literature为真，这个子句为真，循环结束。为循环中，有一个子句为假，cnf为假，外循环结束。最后的结果分为真、假、不确定。若为真，返回结果；若为假，指针回退；若不确定，指针加一，向下扩展。
\section{改进空间}
首先，针对存在不出现的atom的情况可以优化\\
其次，对于指针的回退，可以更加智能。
\section{实验心得}
通过本次实验，我对于dfs的理解更加深入，同时对搜索的使用更加灵活，不局限于二叉链表。

\end{document}
